\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\textwidth 16.5cm
\textheight 26.5cm
\topmargin -2.5cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\parindent=0mm
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\newcommand{\sfrac}[2]{\small\mbox{$\displaystyle\frac{#1}{#2}$} }

\begin{document}
\centerline{\LARGE \bf TITRE.}

\section*{Introduction.}
On note $T(n)=
\left \{
\begin{array}{c}
\frac{n}{2} \mbox{ si }n\mbox{ pair}\\
\frac{3n+1}{2} \mbox{ si }n\mbox{ impair}
\end{array}
\right.$

\subsection*{Historique du probl\`eme.}
\subsection*{But du TIPE.}
\subsection*{R\'esultats obtenus.}
\subsection*{D\'emarche suivie.}
\section*{R\'esultats effectifs.}
Notons $T^+(n)$ le nombre obtenu en appliquant successivement $T$ d'abord jusqu'\`a obtenir un nombre pair, puis encore jusqu'\`a obtenir de nouveau un nombre impair :\\
Si $n=2^kA-1$ avec $A$ impair, alors $T^+(n)=\frac{3^kA-1}{2^{v_2(3^kA-1)}}$.\\ \\
{\bf D\'efinition :}\\
Le vol, ou la suite de Syracuse, ou encore la $T$-trajectoire de 
$n \in \mathbb{N}^*$ est la suite $(T^k(n))_{k \geq 0}$.\\ \\
Les entiers impairs dont le vol arrive en 1 sont les $u(p,m)$ \\
d\'efinis 
pour $p=(p_1,\ ...,\ p_k) \in \mathbb{N}^{*k}$ et 
$m=(m_1,\ ...,\ m_k) \in \mathbb{N}^k$ par :\\
$u_0(p,m)=1$.\\
Pour $1 \leq i \leq k,\ u_i(p,m)=
(u_{i-1}(p,m)2^{l_i+2m_i3^{p_i-1}}+1)\frac{2^{p_i}}{3^{p_i}}-1$\\
et 
$u(p,m)=u_k(p,m)$ o\`u $l_i$ est l'unique entier compris entre 
1 et $2.3^{p_i-1}$ tel que\\
$u_{i-1}(p,m)2^{l_i}=-1 \mod 3^{p_i}$.\\ \\
$\forall k\geq 1,\ 2^{3^{k-1}}=-1+3^k \mod 3^{k+1}$, \\
donc $\forall k \geq 2,\ 2^{23^{k-1}}=1+3^k \mod 3^{k+1}$,\\
donc pour tout $k \geq 1$, l'ordre de 2 dans $\left(\mathbb{Z}/3^k\mathbb{Z}\right)^*$ est bien 
$2.3^{k-1}$ car il ne divise ni $3^{k-1}$, ni $2.3^{k-2}$.\\ \\
$l_i$ est d\'efini si $u_{i-1}(p,m)$ n'est pas divisible par 3, \\
$l_1$ est toujours d\'efini et $l_1=3^{p_1-1}$.\\ \\
Si $u_{i-2}(p,m)=-1+a3^{p_{i-1}} \mod 3^{p_{i-1}+1}$ o\`u 
$a \in \{0,1,2\}$,\\
$u_{i-2}(p,m)2^{l_{i-1}
+m_{i-1}23^{p_{i-1}-1}}=-1+(a-m_{i-1})3^{p_{i-1}-1} \mod 3^{p_{i-1}-1}$,\\
donc $u_{i-1}(p,m)=(a-m_{i-1})(-1)^{p_{i-1}-1}-1 \mod 3$,\\
et donc $l_i$ est bien d\'efini si $m_{i-1} \neq \tau_{i-1} \mod 3$,\\
o\`u $\tau_{i-1}=((-1)^{p_{i-1}+1}-a) \mod 3 \in \{0,1,2\}$.\\ \\
Si on impose $(p_1,m_1)\neq (1,0)$, alors les $u(p,m)$ sont deux \`a deux distincts,\\
car ils ont des vols diff\'erents car $u_1(p,m)\neq 1$.\\ \\
{\bf D\'enombrement des $u(p,m)$ :}\\ \\
$u_i(p,m)\leq u_{i-1}(p,m)\frac{2^{p_i+l_i+2m_i3^{p_i}}}{3^{p_i}}$.\\
Donc $\displaystyle{ u(p,m) \leq 
2^{\sum_{i=1}^k (1-log_2(3))p_i+l_i+2m_i3^{p_i}}}$.\\ \\
J'ai consid\'er\'e le cas particulier o\`u tous les $p_i$ valent 1, les entiers correspondants $u(1,m)$ sont ceux dont la suite extraite des termes impairs du vol est strictement d\'ecroissante jusqu'\`a atteindre 1, je note $S_1(n)$ le nombre de $u(1,m)$ inf\'erieurs ou \'egaux \`a $n$ et $U_1(n)$ leur ensemble j'abr\`ege $u(1,m)$ en $u_1$.\\ \\

On a $\displaystyle{
\{u_1\ /\ 2^{(1-\log_3(2))k+\sum_{i=1}^k l_i+2m_i} \leq n\} \subset U_1(n)}$,\\
puis 
$\displaystyle{
\{u_1\ / \ 2^{(3-\log_3(2))k+2\sum_{i=1}^k m_i} \leq n\} \subset U_1(n)}$ 
car $l_i \leq 2$,\\
ce dernier ensemble \'etant \'egal \`a 
$\displaystyle{
\{u_1\ /\ \sum_{i=1}^k m_i \leq \frac{1}{2}\log_2(n)+\frac{\log_2(3)-3}{2}k \} }$,\\
il est inclus dans $U_1(n)$.\\ \\
Comme $p_1=1,\ m_1 \geq 1$, pour avoir pour tout $i$, $m_i$ variant \`a partir de 0, 
on pose $m'_1=m_1-1$, et par abus de langage, on notera dans la suite $m_1$ au lieu de $m'_1$.\\ \\
D'o\`u $\displaystyle{
v_1(N-\alpha_3 k)=
\{u_1\ /\ \sum_{i=1}^k m_i \leq 
\frac{1}{2}\log_2(n/4)+\frac{\log_2(3)-3}{2}k \} \subset U_1(n)}$\\
 o\`u $N=\frac{1}{2}\log_2(n/4)$ et 
$\alpha_x=\frac{x-\log_2(3)}{2}$.\\ \\
On pose aussi $R_1(N-\alpha_3 k)=\mbox{card}(v_1(N-\alpha_3 k))$.\\ \\
Le nombre de $k$-uplets $(v_1,\ ...,\ v_k) \in \mathbb{N}^k$ tels que 
$\displaystyle{\sum_{i=1}^k v_i \leq V}$ est $\sigma_k(V)=\binom{V+k}{k}$.\\
Je l'ai d'abord d\'emontr\'e par r\'ecurrence sur $k$, en utilisant 
$\displaystyle{\sigma_{k+1}(V)=\sum_{j=0}^V\sigma_k(j)}$ et 
$\sigma_0(V)=1$,\\
mais on peut aussi remarquer que $\sigma_k(V)$ est le nombre de fa\c cons 
de choisir $k$ \'el\'ements dans une suite de $n+k$ \'el\'ements comme rep\`ere pour s\'eparer 
les $n$ autres en $k+1$ groupes.\\ \\
On note $U_1^{(k)}(n)=
\{ u(1,m)/ \ |m|=k,\ u(1,m) \leq n\}$, \\
et $S_1^{(k)}(n)=\mbox{card}(U_1^{(k)}(n))$.\\ \\
On d\'efinit de m\^eme $\displaystyle{
v_1^{(k)}(N-\alpha_3k )=
\{ u(1,m)/ \ |m|=k,\ \sum_{i=1}^k m_i \leq 
\frac{1}{2}\log_2(n/4)+\frac{\log_2(3)-3}{2}k\}}$ et $R_1^{(k)}(N-\alpha_3 k)=\mbox{card}(v_1(N-\alpha_3 k))^k$ :\\ \\
{\bf Premi\`ere m\'ethode :}\\
$\displaystyle{
\forall k \geq 0,\ 
R_1^{(k+1)}(N-\alpha_3 (k+1))=\sum_{m_{k+1}=0}^{E(N-\alpha_3 (k+1))}
P_1^{(k)}(N-\alpha_3 (k+1)-m_{k+1})}$ \\
o\`u $P_1^{(k)}(X)$ est le $R_1^{(k)}(X)$ obtenu si on \'etend \`a $i=k$ la contrainte 
$m_i \neq \tau_i \mod 3$ : \\ \\
$\displaystyle{
P_1^{(k)}(X)=\mbox{card}\left( \{ u(1,m)/ \ |m|=k,\ 
\sum_{i=1}^k m_i \leq X,\ et\ u(1,m) \neq 0 \mod 3\}\right)}$.\\ \\

On peut minorer $P_1^{(k)}(N-\alpha_3 k)$ par la valeur qu'il aurait si on avait, quels que soient $m_1,\ ...\ m_{k-1}$, $\tau_k=0$ :\\ \\
$\displaystyle{
P_1^{(k)}(N-\alpha_3 k)\geq \sum_
{m_k=1,\ m_k \neq 0 \mod 3}^{E(N-\alpha_3 k)} 
P_1^{(k-1)}(N-\alpha_3 k-m_k)}$.\\ \\
Et comme $P_1^{(k-1)}$ est croissante, $P_1^{(k-1)}(X)+P_1^{(k-1)}(X-1) \geq \frac{2}{3}(P_1^{(k-1)}(X)+P_1^{(k-1)}(X-1)+P_1^{(k-1)}(X-2))$, donc on a\\
$\displaystyle{
P_1^{(k)}(N-\alpha_3 k)\geq \frac{2}{3}\sum_
{V=0}^{E(N-\alpha_3 k)-1} 
P_1^{(k)}(V)}$.\\ \\
$P_1^{(0)}(X)=1$ donc on montre par r\'ecurrence que \\
$P_1^{(k)}(N-\alpha_3 k)\geq\left( \frac{2}{3} \right) ^k 
\sigma_k(E(N-\alpha_3 k)-k)=
\left(\frac{2}{3}\right)^k\binom{E(N-\alpha_3 k)}{k}$, \\
o\`u $E(x)$ d\'esigne la partie enti\`ere de $x$.\\ \\
Donc $R^{(k)}(N-\alpha_3 k)\geq
\left(\frac{2}{3}\right)^{k-1} 
\binom {E(N-\alpha_3 k)}{k}$, et, par application de la formule de Stirling, on obtient \\ \\
$\binom{E(N-\alpha_3 k)}{k}
\underset{
\underset{N-\alpha_5 k \rightarrow \infty}{N\rightarrow \infty}}
{\sim} \sqrt{\frac{E(N-\alpha_3k)(E(N)-k)}{E(N-\alpha_5k)E(N)}}\frac{E(N-\alpha_3k)^{E(N-\alpha_3k^)}(E(N)-k)^{E(N)-k}}{E(N-\alpha_5k)^{E(N-\alpha_5k)}E(N)^{E(N)}}\binom{E(N)}{k}$,\\ \\
et $E(N-\alpha_3k)(E(N)-k)=E(N-\alpha_5k)E(N)+k\left(
E(N)-E(N-\alpha_5k)+k\right)\geq E(N-\alpha_5k)E(N)$.\\ \\
On peut donc simplifier : \\ \\
$R_1^{(k)}(N-\alpha_3k)\underset{\underset{n-\alpha_5k \rightarrow \infty}
{N\rightarrow \infty}}{\geq}
 \frac{3}{2}\binom{E(N)}{k}\left(\frac{2}{3}\right)^k\frac
 {E(N-\alpha_3k)^kE(N-k)^{E(N-k)-E(N-\alpha_5k)}}
 {E(N)^{E(N)-E(N-\alpha_5k)}}$.\\ \\
 Comme $N \geq \alpha_5k$, et si $X \geq \beta k$ et $\psi\in [0,1]$ alors 
$ \left(\frac{X-\psi}{X}\right)^k \geq \left(1-\frac{\psi}{\beta k}\right)^k
\underset{k\rightarrow \infty}{\rightarrow}e^{-\frac{\psi}{\beta}}
\geq e^{-\frac{1}{\psi}}$, \\
il existe une constante $C$ telle que 
$R_1^{(k)}(N-\alpha_3k)
\underset
{\underset{n-\alpha_5k \rightarrow \infty}
{\underset{k\rightarrow \infty}{N\rightarrow \infty}}}
{\geq} 
C\binom{E(N)}{k}\left(\frac{2}{3}\right)^k
\left( 1-\frac{\alpha_3k}{N}\right)^k
\left(1-\frac{k}{N}\right)^{\alpha_3k+\varphi}$ o\`u $\varphi \in [-1,1]$.\\ \\
Ainsi $\displaystyle{
S_1(n)\geq \sum_{k=0}^{E(\frac{N}{\alpha_5})} R_1^{(k)}(N-\alpha_3 k)}$.\\ \\ 
je veux minimiser $1-\frac{k}{N}$ et $1-\frac{\alpha_3 k}{N}$ par une 
constante pour appliquer la formule du bin\^ome.\\
On peut supprimer un nombre de termes constants au d\'ebut de la somme 
pour la minimiser,\\
ce qui de plus ne change pas son \'equivalent asymptotique,\\
on a ainsi l'in\'egalit\'e asymptotique \`a un facteur $1-\varepsilon$ pr\`es, \\
pour avoir les minorations optimales,
on supprime les termes o\`u $k>\frac{N}{2}$.\\ \\
D'o\`u :
$\displaystyle{
S_1(n) \underset{N\rightarrow \infty}{\geq }
C\sum_{k=0}^{E(\frac{N}{2})}
\binom{E(N)}{k}\left(\frac{2}{3}\right)^k
\left(1-\frac{\alpha_3}{2}\right)^k
\left(1-\frac{1}{2}\right)^{\alpha_3 k+\varphi}}$, \\ \\
puis $\displaystyle{
S_1(n) \underset{N\rightarrow \infty}{\geq }
\frac{C}{4}\sum_{k=0}^{E(N)}
\binom{E(N)}{k}\left(\frac{2}{3}\right)^k
\left(\frac{\log_3(2)+1}{4}\right)^k
\left(\frac{1}{2}\right)^{\alpha_3 k}}$, \\ \\
et enfin $S_1(n) \underset{N\rightarrow \infty}{\geq }
An^c$\\
avec $c=\frac{1}{2}\log_2\left(1+\frac{\log_2(3)+1}{6.2^{\frac{3-\log_2(3)}{2}}}\right)
\simeq0,168899...$ 
et $A=\frac{C}{4.16^c}$, $C=\frac{3}{2}e^{-2}$, donc $A\simeq 0,03...$.\\ \\

{\bf "Troisi\`eme" m\'ethode :}\\
On d\'eveloppe tous les coefficients binomiaux avec Stirling et on ne supprime aucun terme. On \'ecrit les $A^k$ sous forme $\left(A^{\frac kN}\right)^N$ et obtient quelque chose du genre $\displaystyle\sum_{k=1}^{cste*N}\left(f\left(\frac kN\right)\right)^{N}$. C'est de l'ordre de $M^N\underset{n\to\infty}{\sim}A'n^{c'}$ o\`u $M=\max f$ et $c'=\frac12\log_2n\approx 0.33$. (J'ai le souvenir d'une fonction de deux variables d\'efinie sur un polygone donc il y a peut-\^etre un second indice qui appara\^it \`a un moment avec une contrainte lin\'eaire mais \c ca ne change pas le d\'eroulement g\'en\'eral de la preuve. En fait je crois que le second indice est quand on fait l'hypoth\`ese que les $l_i$ et les $\tau_i$ sont r\'epartis comme s'ils \'etaient tir\'es au hasard, dans ce cas on obtient $c'\approx 0,49265798$, ce qui semble correspondre aux simulations num\'eriques.).

\section*{Conclusion et Remarques.}
- Le symbole $u_n\underset{n\rightarrow\infty}{\geq}v_n$ signifiant non pas que l'in\'egalit\'e n'a lieu qu'\`a partir d'un certain rang, mais que 
$u_n \geq q_n v_n$ o\`u $q_n \underset{n\rightarrow\infty}{\rightarrow} 1$.\\
- Je n'ai pas cherch\'e si on obtenait une meilleure minoration en supprimant encore plus de termes de la somme, parmi ceux o\`u $k \leq \frac{N}{2}$ , mais la troisi\`eme m\'ethode en donne de toute fa\c con une meilleure.\\



Remarque de moi : je ne vois pas le paragraphe 2e methode, ni 3e.
zzz signifie que je n'ai pas pu lire.
Il manque une conclusion, qui pourrait etre la proposition d'autres minorations pour optimiser voire d'autres idees que vous pourriez avoir




\end{document}